威權時代來臨，二十個歷史教訓

文：區家麟

1. 不要自覺馴服 (do not obey in advance)

專制者的威權是平民奉上的。人性習慣服從，甚至愛揣摩上意，當權者甚至還未開口，大把人自動獻身，平民無條件的順從為專制鋪路搭橋。

2. 捍衛你珍重的制度與組織 (defend institutions)

所謂institutions，包括憲法、法治、民主制度，也包括各種組織，例如你的學校、工會、你信任的新聞機構、NGO等。不要相信「無大台」，人很難單打獨鬥，要透過組織連繫充權，要有制度保衛權利，而這些制度組織不懂保護自己，珍惜這些制度的人，要身體力行去捍衛；更不要以為當權者會維護制度，他們為了獨斷權力，會一手破壞既有共識與制度。太多教訓說明，歷史會開倒車。

3. 提防一黨專政 (beware the one-party state)

作者講的是西方民主社會開倒車的經驗，以「最後一次做愛」為喻；你最後一次做愛的時候，不會知道那是你最後一次做愛。1932年部分德國人投票選納粹黨登場，他們當時並不知道，他們的一票終結了民主，給暴政登上舞台，盡攬權力。1946年，捷克人在民主選舉中，投票讓共產黨上場，他們當時也沒想過，結果是兩代人活在專制下四十多年；直到1989年天鵝絨革命後，他們才能再嘗公平公正選舉的滋味 (摘自舊文：最後一次做愛)。作者叫人珍惜投票的機會，參與每一次選舉。

4. 從生活小節中抵抗 (take responsibility for the face of the world)

作者引用捷克詩人總統哈維爾在《無權者的力量》中，一個貫穿全篇的比喻：謂一個雜貨店老闆，聽命掛起「全世界工人團結起來」的標語，他可能從不同意、也可能無細心想過，總之人云亦云，或避免麻煩，不加思索就掛在店內；這種行為，鞏固了體制的合理性，成為幫兇 (摘自舊文：無權者的權力，活不出的真實)。留意生活中滲入的各種象徵、符號 (symbols)，如果大家都自覺拒絕，不受愚弄，提高警惕，當權者的遊戲不容易玩下去。

5. 謹記專業道德 (remember professional ethics)

專業人士滿口崇高理想，小心成為權貴幫兇，作者借納粹德國例子，當年的暴政，沒有「專業」團隊幫忙，不可能成事：如果律師法官與執法者，堅持不秘密審訊、不違法執行死刑，就沒有六百萬猶太人遇害；如果醫生都堅持任何手術都需得到同意，集中營就沒有活人做醫學實驗；納粹德國的殺人公文頗齊全，如果公務員願意守規矩，不處理涉違法違憲罪行的文書，希特勒的暴政，不會如此順利。(摘自舊文：西環律師團)

6. 警惕非正規武裝部隊 (be wary of paramilitaries)

作者說：「如果街上有人穿起制服，拿著槍與火炬，還高舉領導人的相片，天國近了；如果這些支持政權的非正規部隊與警察和軍人交雜、混作一團，就是我們完蛋的時候。」作者形容，那些武裝起來支持政權的流氓惡棍 (paramilitary) 是制度崩壞的先兆，他們首先無視法律，然後凌駕法律，最後摧毀法律，我們所珍重的價值體系，分崩離析。(見舊文：惡棍流氓慶回歸)

7. 楂搶的人請時刻反思 (be reflective if you must be armed)

「歷史的夢魘往往有這樣的一天：警察和軍隊被要求做些不尋常的事。準備好說不。」

8. 站出來 (stand out)

「總要有人站出來。隨波逐流很容易，獨立特行雖然異相，但沒有這種不安，就不能得享自由。記住Rosa Parks (上世紀五十年代拒絕在巴士上讓座白人的黑人女子)，你訂下榜樣的一刻，既有規律的魔咒就遭打破，其他人會跟着走。」作者又引述英國戰時首相邱吉爾：歷史將會對他仁慈，因為他準備自己去寫。

9. 小心語言污染 (be kind to our language)

不要人云亦云，警惕當權者的不斷重複的語言，遠離電視新聞，提防影像之海太過澎湃令人停止思考，多讀書。

10. 相信有真相 (believe in truth)

當權者嘗試說理時，最愛搬出「你有你的價值，我有我的一套，沒有誰比誰高尚」。作者認為「不認同有事實可據，等同放棄自由。如果沒有真實可言，那麼就無人能批評權貴，因為無理可據。如果沒有真實，意味一切皆是一場騷，結果，口袋最有錢的人，就能製造最眩目的場面」。

11. 深究 (investigate)

人們會問「什麼是真相？」，作者認為，好多人問這問題，是因為根本不想去了解。問了，無答案，算了吧。正確態度，應自己去探究，多讀書，留意深度文章。如果自己無時間無能力去查究，請用錢資助優質的媒體，讓記者有資源去深入調查報道。完整深入的資料，是理性判斷的基礎，真相不會不勞而獲，不會自己走到你面前，需要深挖。你家通渠飲水都要畀錢水喉匠，為什麼不付費捐款給有質素的傳媒？

12. 交換眼神聊聊天 (make eye contact and small talk)

好好交朋友，打破與身邊人的隔膜，在艱難時刻，一個眼神、一絲微笑、一聲問候，都會讓苦難中的人感到溫暖。無數歷史故事告訴大家，惡劣環境中的倖存者，都因為有能夠信任的朋友。「老朋友是政治的最後板斧，新朋友則是改變的第一步。」

13. 奉行實體政治 (practice corporeal politics)

鍵盤戰士不足夠，「抗爭要成功，要超越兩種邊界：一，變革的想法必須連繫不同背景不同立場的人；二，要走出去，不能停留在自己熟悉的地方，要親身接觸那些本來不是朋友的人。」

14. 建立私人生活 (establish a private life)

作者引 Hannah Arendt 談極權的本質，就是抹去公共生活與私人生活的分野，每個人被置於極權政體的監控與視線中。每個人應該重視自己的私隱，小心用電腦，堅拒任何遭監控的可能，同時也不要「八卦」，不要窺探別人的私人生活，極權政府往往以異見者之私密生活大肆誣蔑，轉移視線，不要自陷圈套中伏。

15. 捐獻公民社會 (contribute to good cause)

每個人都應參與社會，加入公民團體，選一些你認同的團體，捐款支持運作。這些參與不須常常講政治，捷克總統哈維爾還是異見分子時，公民社會就在飲啤酒之中孕育。

16. 向國際友人學習 (learn from peers in other countries)

擴闊眼界，不要自以為是，固步自封，看看這世界的人在做什麼。

17. 留神危險字眼 (listen for dangerous words)

作者指出，極權政府，最愛製造「例外」情況，愛用「極端主義」與「恐怖主義」說法，製造恐慌，然後以「國家安全」(或國家主權、利益之類)，不理常規，製造「特殊處理」之理由，沒有敵人，也要製造敵人。一聲反恐，可以剝奪你示威自由、限制出入境；一聲國家安全，可以凌駕法律，另立惡法。所謂法治，是以法律作武器治人，法律由我訂，由我詮釋；所謂國家安全，原來是國家領導人安全，是政權的安全，是主子的顏面。(此段部分文字見舊文：祖國來了．萬歲萬歲萬萬歲)。

18. 那一刻來臨時，要沉着應戰 (be calm when the unthinkable arrives)

威權時代前夕，不測的一刻遲早來臨，那一刻，可能是廢除民主制度，全面審查互聯網，封閉敢言傳媒。作者舉國會縱火案後希特勒迅速全面奪權作例子，反對力量兵敗如山倒，被殺個措手不及。請早作準備，有後續之計，也要強身健體，心境澄明，那天來臨時，抗拒的心力不能崩潰。

19. 做一個愛國者 (be a patriot)

此時此刻，所謂「愛國」，可理解為愛自己的土地，希望這裏活出自己的價值，將來會更好。愛國不是民族主義，不需要強分你我，愛，是為了我們珍重的這片土地而奮戰。

20. 盡你所能勇於面對 (be as courageous as you can)

最後一個教訓，作者只寫了一句：

「如果我們之中沒有人準備為自由而死，那麼我們所有人會在暴政中滅亡。」

pish

推

請問革命點輕鬆

高汁都咁少正評

即刻冇散佈失敗主義嘅五毛。

必須推

香港將要踏上 愛沙尼亞 路線

不推不是人

他知道，哭是沒有用的

剩係呢三點，此post已完

lm

皮已正

History repeats itself

我覺得有d point 好似自相矛盾

實在太好! 必推!

為何人類總係要重覆同樣嘅錯誤呢？

push

推乜撚野
依條仆街正一撚人

果陣無證據就話人係鬼

依家又打鳩野

Pish

以上講既野對支那人同港豬你冇用

佢sum up人地本書

9. 小心語言污染 (be kind to our language)

不要人云亦云，警惕當權者的不斷重複的語言，遠離電視新聞，提防影像之海太過澎湃令人停止思考，多讀書。

9 -> 港共政權做緊既野 成日用埋哂大陸d垃圾字
又乜野內地, 上馬, 優化, 吸睛, 打造, 政治化 等等
其實呢D字過份含糊, 係所謂「語言偽術」既一種,
變相好多野政府定義左另一套價值出黎
而多左一班親政府立場既人就係用呢D文字去諗野
所以成日講咩社會撕裂 就係政府自己有意製造出黎
與本來既香港人對立既一套價值觀

好彩有人推先睇到

一齊幫手推啦

點解唔post去時事台？

第 5 同 2and3 有抵觸

2and1至係

Lm

p

Push